電力自給率超過 2000 ％！日本如何在 6 年內從核災區變身綠能大國？

【不用核電，真的可能】電力自給率超過 2000 ％！日本如何在 6 年內從核災區變身綠能大國？
今周刊
【我們為什麼挑選這篇文章】台灣人爭執廢不廢核的問題已久，但卻一直沒有結論。最大問題一直都是：「廢核對環境當然好，但然後呢？替代能源方案在哪？」

這篇文章述說了日本福島核災後，是如何重建綠能發電？如何使綠色電力自給率達到 2000％？又是如何讓農田與太陽能發電共存？替台灣找出一條可行的綠色發電之路！ （責任編輯：劉庭瑋）

這裡是會津最大的雄國太陽能發電廠，容量是 1千瓩，可以供給 3 百戶家庭用電。

位於山中的這座發電廠，占地 2 萬 6 千多平方公尺，整片太陽能板幾乎鋪到山的另一頭。 2011 年， 311 大地震重創日本，核電廠的意外，對福島這塊土地造成無法挽回的傷害。

然而， 6 年過去了。你不知道的是，日本正在用一塊又一塊的太陽能板取代核電廠，全國設立了大大小小總計逾 4 千座太陽能發電廠，自宅屋頂裝置太陽能板發電的戶數更超過 2 百萬戶，人均太陽能裝置容量全球第二，根據日本 ISEP環境能源政策研究所的統計，日本的核電占比，也從核災前 2010 年的 25％，急遽下降到 1.7％。

2016 年日本的整體供電結構中，綠能已達到近 15％，瞬間發電量等同 30 座核子反應爐，足以提供約 1 千 1 百萬戶一整年的家庭用電。

究竟是什麼樣的奇蹟，讓日本在 6 年內從核災區變身綠能大國？

反核鬥士 催生一條法案，引爆日本綠能革命
「對我來說，這一切就像是命運一般。」說這句話的人，正是引領日本綠能革命的關鍵人物飯田哲也。

他是日本 ISEP 環境能源政策研究所的所長，也是著名的反核鬥士，專門為日本政府提出環境及能源相關的政策建議。

2011 年的 311 核災發生一周後，飯田提出一份政策報告。報告內容總結對日本供電問題的看法，最後一條，也是最重要的一條是：「必須火速通過 FIT 法案（日本再生能源特別措施法案）。」

FIT （Feed-in Tariff）是固定價格購電制度，由政府訂定出固定價格，與個人或電力公司簽訂契約，在 10 到 20 年內持續以固定價格購買綠電。不論電量大小，任何人都可以自行發電賣電。在日本，購電金額是由全民買單，根據每個人使用的電量，在電費中徵收一筆「綠能稅」。這條法案，正是日本綠能急速成長的關鍵。

FIT 制度為什麼那麼重要？「唯有穩定而長久的獲利，才能支持綠能發展。」「導入 FIT，能源不再被少數人獨占，日本各地紛紛成立區域電力公司，更讓綠能一口氣急速成長。」而飯田成立的研究所也積極進行區域發電的培育及事業支援，在他的指導下，催生了至少 50 個區域電力公司。

福島災民的重生
製酒師傅成立區域電廠，全國掀熱潮

事實上，核災令許多日本人對中央電廠的安全及穩定性產生疑慮，加上災後復甦的需求，開始出現由市民主導的電力公司，最具代表性的，就是福島縣的會津電力公司。

當時輻射汙染了良田、水源，生意做不成了不用說，還有許多人只能住在避難所，無家可歸。「我到底能做些什麼？」大和川酒造的第九代社長佐藤彌右衛門不停問自己。直到 2012 年 FIT 制度的正式實施，給了他靈感。

2013 年，佐藤與其他 10 位志同道合的夥伴合資成立會津電力公司，許下在 10 年內達到提供縣內 100％ 綠能的願景。

故事很快就傳開，看到福島轉變的決心，想要加入會津市民基金的人越來越多，不到 2 個月的時間，他們就募集到 1 億日圓的資金，進而架設更大規模的太陽能發電廠。目前會津電力已在福島會津地區設置了 57 座太陽能發電廠，總發電量可以提供 1370 戶一年的家庭用電。

「30 年來，我只會製酒。我知道水源一旦受到汙染，就不能再恢復。」佐藤語重心長地說，「輻射的影響會持續好幾萬年，那是人類無法控制的，但如果我可以讓福島充滿再生能源，至少還能留下永續乾淨的能源給下一代。 （閱讀全文 …）

本文為精采摘要，更多精彩內容，請參閱最新一期《今周刊》 (第 1090期 )。

處理好福島先講啦

Feed In Tariff 英國都有

不過太陽能係香港應該唔可行

人口密度太高
即使大廈天台鋪滿太陽能板
其實夠唔多供應一棟大廈？
而且每年既檢測修繕費用又要幾多？

連登有無相關專家

另外有到唔係好明

如果好似英國日本中低密度地區
人人都鋪設太陽能板、整風車
點解果啲所謂區域發電廠會有生存空間？
佢地仲可以賣電比咩人？

不過日本人又再創造一次奇蹟

一起底
哦
原本係咁

街燈，便利店果類

喺外牆鋪太陽能版諗唔諗得過

太陽能版本身就係污染物

電力唔可能俾民間佔有

6年架喇？

信義出果D太陽能板係玻璃黎，應該解決到個污染問題?

發電果 part 應該都係半導體嚟
生產 同 掉 嘅話對環境有污染

我估計區域發電廠相對既穩定性同容量一般比自家安裝可能黎得好
而且電廠有較好既設備穩定同儲存電源
自家安裝既可以供應啲電量需求細既系統

give and take
因為再生能源係針對減低碳排放
風力水能呢啲地區因素影響好大

可惜香港 唔係理想 用太陽能嘅地方
政府果個太陽能發電 我覺得太佔地

見到人地個政府真係諗辦法去解決問題
嘗試用科技去解決民生問題
香港政府就連個海水化淡廠都唔撚肯起
一有咩事就推卸責任 係咁話自己無錯 呢啲事好少機會會發生 係唔好彩先中
唔會諗下點樣改善點樣預防 晨早流流諗起都眼火爆

大陸仲係咁起核電

呢啲係政治問題
船灣淡水湖都話要填左佢
cut自己寶貴資源

碌撚大國

我好懷疑報道真實性，大陽能發電效率非常低

2000%又係點黎

我覺得有得諗,
香港冇大天災同無地震,
加上咁多高樓大廈, 中間會有一至兩層隔火層,
而且天台個使用率奇低,

將個大型機器放係BASEMENT, 隔火層
重可以善用空間,

天台個太陽能收集板,做埋個SENOR 跟住個太陽移動,
加上香港位置熱帶地區, 好合適

另外, 化淡都係好岩香港用囉,
香港三面環海, 根本好多天然資源,

香港唔做科研, 咪請外國專家黎做囉,
$$$之麻,

核電只佔1.7%咁撚勁？

強國西北d 風車多到發電超載要停用
小日本做唔做到？

原來福島事件已經六年

就算起哂全個大廈天台只夠一、兩戶人用

如果開冷氣更加無可能

香港天台唔係話唔起得，但放到既太陽能板面積其實唔大，只係供應到少部份既電力，加上要投資

yes全靠強國先進先有咁多地咁多風

淨係人哋有地熱香港冇都已經知道冇得抄

如果個摩打唔用電應該先有用

無架啦,好似Chernobyl咁等返幾百年

Solar tracking仲要每塊版都裝個台

咁日本係平行時空？
你地支狗做唔到就話唔可能
咁又係
唔係點控制你地班狗

因為你唔撚識字
自給率同發電率都唔撚識分
講完

咁點解仲要用核電？
小支狗用下腦啦

人地日本電力市場半open

on9
成篇文根本冇講到2000%自足率？
標題黨？
以我所知日本應該會再起新式核反應堆喎

電視節目講外國人間屋都可以有有太陽能,風力,地熱自給自足,有時可以掉轉賣返比電力公司。

佢地今日教師發展日唔洗返學，晨早起身無野做
我地體諒下啦

呢篇文應該係吹水,以我所知日本重係要靠核能發電,太陽能效能太低,唯一方法係整幾百支海上風車用風力發電。
但保養應該好貴

d電係賣番比政府/主要電力公司，因為電力係夜晚消耗特別多，民間太陽能板可以係朝早儲起d電，留番夜晚用/賣比人。

至於香港情況，其實依家太陽能板技術advance左好多，香港咁有錢大可以用新ge技術，例如上面講過ge tracking/外牆玻璃式透明太陽能板。亦都有技術係做水上浮台太陽能板，可以善用水塘、河等地方做綠色能源。

其實香港咁撚有錢，政府肯做一定唔比日本台灣差，唔好剩係識話冇地冇資源

真心唔識
求指教

柒左一次之後就努力改錯求變，真係幾勁，唔係講笑

日本

計長遠㗎姐 你痾屎都係污染㗎，你生產力高過劈屎咪補償返囉

篇野完全漏撚曬重點，冇錯太陽板發電係得；而且現在有曬先進設備，塊板會跟太陽光轉動。講多個例子你地就估到個問題，又係幾年前，加拿大有條on9諗到租地用太陽板發電賣比水電局，上電視節目抓funding，比人笑。但最後，佢自已攪掂funding，發咗達。你地都估到近十幾年，有乜野發生，蝗國工業生產力爆發，產能過剩；其中一樣係太陽能板。本來環保同人工成本，位on9係唔掂，但蝗國太陽能板平撚到笑，佢先掂。咁你話，唔長遠點可作為公共資源

如果好似今年咁打3、4個八號波，我估可以一年換一批板

我都想見識吓全世界有邊塊太陽能板一生(太陽能板係有壽命)可以cover返生產佢所消耗既能量

所以美國唔玩太陽板,用鏡反射太陽光去煲中間支水,效能高d保養都平d,不過要好大地方先抵用,因為要電腦控制角色

中間支水好似叫 Stirling Engine
thermoelectric 既原理

睇完忘記左大半,多謝補充

生產太陽能板仲要產生大量酸性廢料
同埋老化既太陽能板電力會下降
新聞透視訪問過馬灣間環保小學, 話太陽能板老化咗之後電力生產少咗好多

所以太陽能又回歸到最基本
用鏡加熱d水
根本咁多年黎
用半導體個方法係唔掂

係水上收集太陽能有冇得諗
海上唔討論住
香港水塘唔少
係水塘上面舖太陽能板, 數量面積絕對唔少
而且採光能力好強

根本係, 拎港豬澳大橋同鳩鐵既錢, 多多都起到啦
起個人工島放太陽能板/風車都仲得

太陽能板全部矽(玻璃)黎, 老咗之後去堆填區

收聲啦......咪處理好哂囉.......排走哂而家基本冇問題架啦
我咁多年年年去幾次日本, 帶埋大肚老婆去, 都未驚過啦

Angle 唔岩發電率會好低

水務署已經係某個水塘試左

2017年喇，仲全部矽 你咩年代番黎

其實香港風力發電得唔得呢?
唔打風既時侯夠唔夠風? 當裝喺橫欄群島嗰D地方

咪提佢啦, 條戇鳩以為自己好撚醒架

得, 不過俾你放滿哂成個橫欄島, 加埋都唔夠一個鴨脷洲用
太陽能/風力發電係香港用黎輔助就得既

而家最先進既太陽能板轉化率好似都係得33%左右

聚合物太陽能板仲快打柴, 效率仲低

其實燒煤天然氣蒸氣輪發電效能都好似大約40-55%
風力理論效能僅達60%
33%都唔係算好低

linux 都唔敢用

你太空站果啲咪差唔多有40%囉

大型機器放隔火層
你個腦坐住左
不如隔火層起單位好唔好

我諗好多人都唔知
自家發電 中電港燈係唔俾你咁做
仲要賣番出去 電燈公司咪蝕番轉頭

中電有個project 係晨曦島 做太陽能板 風力 加發電機 既power grid
咁做左都10幾年 一直都冇對外公開過 好明顯未成功...

Emsd 同港燈都有做依d野 不過只係教育用途 俾人參觀
實際要用收電費 其實好撚費

澳洲係renewable energy大國 佔左供電率起碼3-4成
因為真係用Nasa 衛星度過全年太陽insolation 風向
再去design 用咩地方 用咩太陽能板 dc-dc boost 邊隻inverter
所以pv唔係真係pv 加上香港土地問顯嚴重 都係算啦捱貴電費啦